% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報　
\title{タスクの分割による学習計画支援システムの検討} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832060} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{合津 百葉} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832060kc@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年9月29日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    立てた学習計画を達成できる学生は約2割と少ない．本研究では，達成できる学習計画の立案を苦手とする学習者，主に高校生向けの支援システムを提案する．
    %この部分には進捗報告書の概要を記述する．どのような目的で，どのような研究を行い，前回から今回にかけてどのような進捗があったかを，簡潔にまとめて記述する．この例では非常に短い（125文字）が，しっかり書けば概ね200〜300文字程度になる．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{学習計画支援，自己調整学習}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
株式会社ナガセが実施した高校生に対してのアンケート結果によると，約7割の高校生が学習計画を立てるが，その計画を達成できるのは全体の約2割であった\cite{株式会社ナガセ2021}．
また，計画立案にあたり困ることについて，「計画を立てた後に，モチベーションを保つ自信がない」や「部活や課外活動との両立が難しく，時間が確保できない」という回答が多かった．

そこで，達成できる学習計画の立案を苦手とする学習者，主に高校生向けの支援システムを提案する．

%本文書では，進捗報告会（ゼミ）で報告する際に作成する進捗報告書の作成方法について述べる．
%進捗報告書を作成する上で重要なことは，前回の進捗報告からの差分を示すことである．
%「進捗＝うまくいったこと」と誤解されがちであるが，そうではない．
%進捗報告書には，以下のことを詳細に示す必要がある．
%これらの情報を開示することで，やろうとしていることの方向性の是非を議論したり，つまづいていることの解決につながる情報を得られる可能性が高まる．
%\begin{itemize}
    %\item 何を考えて
    %\item なにを行った（行おうとした）か
    %\item その結果どうなった（どうつまづいている）か
    %\item 今後何をするか
%\end{itemize}

%また，上記のことを示すために必要な情報（前提）についても，示す必要がある．
%前回までの進捗報告書をそのまま使い回すと，この部分が肥大化していく一方で冗長な報告書になる．
%そのため，毎回の進捗に応じて，適宜情報の整理をするように心がけよう．
%ただし，過去の進捗報告書に記述した内容を卒業論文に流用できる場合もあるため，毎回進捗報告書のソースファイル（.texファイル）をgitにcommitして，過去のデータを使えるようにしておこう．

%以下に，一般的な章立てについて示す．
%基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

%\begin{description}
    %\item[はじめに] 背景・目的について述べる
    %\item[研究の概要] 研究内容の概要について述べ，やるべきことのうち前回までにできていること，これからやらなければならないことを明確にする
    %\item[前回からの進捗] 前回からの進捗について述べる
    %\item[今後の課題] 前回からの進捗を踏まえて，今後行うべきことについて述べる
    %\item[参考文献] 必要な文献を過不足なく挙げる（本文中で参照すると自動的にリストが作成される）
%\end{description}

\section{先行研究}
佐々木\cite{佐々木2020}は，学習計画を立てることが困難な学習者に対し，定期試験の目標点などを掲げた具体的な目標をもとに，タスク管理を用いることで毎日の学習を支援するシステムを提案した．
提供する機能は以下のようなものである．
\subsection{目標の設定・振り返り画面}
    設定する場合は，目標登録画面から目標とそれを掲げる期間を入力する．登録した目標はマイページの上部に表示される．目標の期間が終了した場合は，目標の振り返り画面から振り返りを行う．目標を達成できたかどうか，その要因，次回の目標に向けて行うべきこと，コメントの4項目を入力する．
\subsection{タスクの設定・振り返り画面}
    設定する場合は，タスク登録画面から教科，科目，課題内容，ページ数，枚数を選択する．教科，科目，課題内容は選択式になっている．登録したタスクはマイページの「今日のタスク」欄に表示される．振り返りは，当日中に完了した場合と翌日以降に完了した場合で記入する内容が異なる．

    当日中に完了した場合は，できたことやわかったこと，まだわからないところや不安なところを入力する．翌日以降に完了した場合は，これらの項目に加えて遅れた原因についても入力する．

本研究ではこのシステムの構成と機能を参考にした上で，タスクを時間で分割することによってより時間を意識して計画立案ができるようになっている．

\section{提案システム}
本研究では，取り組むべき課題を学習者に入力してもらい，それを30分で終わる量ずつ学習者に分割してもらうことによって，学習者が計画を立てやすくなるシステムの開発をする．尚，30分という時間が最適な時間設定であるかは今後も検討していく．

対象とする学習者は，やるべきことは理解しているが計画を立てられない学習者とする．
野上ら\cite{野上2005}は，学習が計画通りに行かない理由を以下のように分類した．

\begin{table}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \caption{学習が計画通りに行かない理由の自由記述例\\（文献\cite{野上2005}の表から抜粋）}
    \label{Table: 計画通りに行かない理由の自由記述例}
    \begin{tabular}{l}
        \hline  % 水平な罫線
        A.認知的側面\\
        \hline
         A-1.実行可能性の低い学習計画の立案\\
         　いつも自分に余裕がなくなる計画を立ててしまう．\\
         　１日の計画する量（勉強量）が多すぎて間に合わない．\\
         　無理な計画なので，1日目で計画通りに進まなくなる．\\
         A-2.学習の具体的な方法を知らない\\
         　勉強の仕方が分からない．\\
         　何から手をつけていいか分からない．\\
         　どこを覚えたらいいか分からない．\\
         A-3.学習に必要な時間の誤予測\\
         　次々と新しい項目が見つかって時間が足りない．\\
         　自分の想像以上に全てに時間がかかってしまうため．\\
         　時間内にその日の分の勉強が終わらない．\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

本研究では学習の方法を知っている学習者を対象としているのでA-2は扱わず，A-1とA-3を改善するよう支援する．

\subsection{研究の概要}
学習者はこのシステムを使用して，主に大目標・小目標を立てること，学習計画を立てること，終了した学習の振り返りを行う.
大目標を立てた後に小目標を立てることによって，計画を管理しやすくなり，モチベーションの継続にもつながる.
学習者が登録できる計画は，学習計画，プライベートでの予定，予備の勉強時間の3種類である.
学習終了時の振り返りでは，できたことまたは詳しい学習内容，学習内容についての反省，時間に対する反省，マルバツでの自己評価を行う.
自己評価は一覧できるようにする．

\subsection{システムの構成}
本システムは，ログイン画面，新規登録画面，ログアウト画面，メインページ画面，することリスト管理画面，分割リスト管理画面，新規計画登録画面，過去の振り返り一覧画面からなる．
また，目標登録時，目標・学習計画振り返り時にポップアップ画面を表示する．
画面遷移図を\cref{Fig: 画面遷移図}に示す．

\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/gamensenizu.png}
    \caption{画面遷移図}
    \label{Fig: 画面遷移図}
\end{figure}

\subsection{前回の提案}
学習内容に教科や科目，単元や課題内容などのタグを付けることで，分割リスト作成時に過去に同じタグを付けた計画と比較できるようにする.
予定より時間がかかっていた同じタグのついた計画について，システムから設定した時間を見直すようメッセージを表示し，注意を促す．

\section{前回からの進捗}
大目標・小目標と学習計画を結びつけることにした．そうすることによって，目標達成に向けてしなくてはならない課題を明らかにしやすくなり，どこまで達成したかも確認できるようになる．
学習計画は，することリスト，分割リスト，カレンダー(具体的な日付)の順番に細かく決定していく.
学習計画は目標と紐付け，目標達成のためにするべき課題に取り組む．
大目標，小目標，することリスト，分割リストの関係を\cref{Fig: 大目標，小目標，することリスト，分割リストの例}に示す．

\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/kankeizu2.png}
    \caption{大目標，小目標，することリスト，分割リストの例}
    \label{Fig: 大目標，小目標，することリスト，分割リストの例}
\end{figure}

\section{今後の課題}
既出のタスク管理ツールとの差別化を行いつつ，具体的にどのようなシステムを構築するか検討する．また高校生を対象とする学習計画，自己調整学習についての論文を調査する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}